## Система типов

После того как вы настроили рабочее окружение и скомпилировали первую программу, пришло время погрузиться в детали.

Вначале рассмотрим понятие типизации и базовые типы данных в Go. Затем расскажем, как объявлять переменные и константы, производить над ними простые операции и задавать область видимости объектов.

### Типизация в языках программирования

Данные в компьютерах хранятся в виде бинарных последовательностей нулей и единиц. Почему используют именно двоичное представление? Причина — в универсальности: любые данные, будь то переменные или инструкции выполняемых программ, можно представить в бинарном виде. Это позволяет проектировать устройства хранения, для которых не важна природа самих данных.

Однако при написании кода программисты работают не с последовательностями бит, а с другими представлениями данных — такими как «символ», «строка» или «число». Эти представления называют типами, а различия между языками программирования обозначают понятием «типизация».

Языки программирования делятся на типизированные (typed) и нетипизированые (untyped).

![langs](images/1.1.languages_1638368762.png)

По постоянству типа различают языки со статической и динамической типизацией. А по тому, преобразуются ли значения переменных автоматически, — языки со слабой и сильной типизацией.
Постоянство типа указывает на то, в какой момент программа определяет тип переменной.

![persistence](images\1.1.persistence_1638368305.png)

Сильная или слабая типизация характеризует отношение языка к неявным преобразованиям типов в различных контекстах. Чем сильнее типизация, тем меньше в языке автоматических и неявных преобразований.

![type-conversion](images/1.1.type-conversion_1638368308.png)

Например, в условных конструкциях if языка Perl условием могут служить не только булевые переменные и логические выражения, но также строки и числовые переменные. В этом случае пустая строка, строка "0" или целочисленный и вещественный нули будут интепретированы как false, а непустая строка или числовое значение, отличное от нуля, — как true. Это слабая типизация.

Система типов в языках программирования реализована по-разному. Рассмотрим характеристики типизации на примере самых популярных.

### Python — динамическая и сильная типизация

В языке Python тип переменной связан с её значением и определяется на этапе выполнения программы.

Например, у переменной, значение которой представлено в виде последовательности символов в одинарных кавычках, тип str — строка. Если следующей инструкцией присвоить ей целочисленное значение, тип поменяется на int:

```python
a = 'yandex'
a = 5 
```

Обратите внимание: при такой типизации не указывают явно тип переменной, когда её объявляют.

Также в Python к строке применима конкатенация посредством операнда +. Полученная строка состоит из склееных строк-операндов в порядке их представления в выражении:

```python
a = 'yandex'
b = 'praktikum'
dot = '.'
result = a + dot + b # "yandex.praktikum" 
```

Но если вы захотите прибавить к строке число и получить на выходе исходную строку с приклеенным к ней числом в начале или в конце (в зависимости от порядка операндов), интерпретатор выдаст ошибку:

```python
a = 'NO'
b = 10
res = a + b # ошибка: can only concatenate str (not "int") to str 
```

Причина в том, что операция конкатенации работает исключительно со строками. Если бы Python автоматически преобразовывал типы перед сложением, ошибки бы не было. Этого не происходит, потому что типизация в Python характеризуется как сильная:

```python
res = a + str(b)
```

При сильной типизации преобразования значений переменных не происходят автоматически — их нужно производить в коде явным образом.

### JavaScript — динамическая и слабая типизация

В JavaScript тоже используется динамическая типизация, то есть тип переменной определяется её значением и может меняться в процессе выполнения программы:

```javascript
var a = 'yandex'
a = 5 
```

Как и в Python, здесь есть конкатенация строк. Однако в JavaScript возможна такая запись:

```javascript
var a = "yandex"
var b = 5
var res = a + b 
```

JavaScript автоматически, то есть неявным образом преобразует тип переменной b в строку, прежде чем выполнить конкатенацию. Данное свойство характеризует JavaScript как язык со слабой типизацией.

### C — статическая и сильная типизация

В языке C, в отличии от JS и Python, типизация статическая. Тип переменной определяется на этапе компиляции программы, а не на этапе выполнения. При статической типизации конструкция объявления переменной обычно содержит явное указание типа:

```c
int a;
a = 42; 
```

В некоторых случаях язык С автоматически преобразует типы переменных в выражениях, избавляя от необходимости делать это явно:

```c
int a = 2;
char b = 'b';
int c = a + b; // 100, так как 'b' в ASCII представлен числом 98 
```

### Go — статическая и сильная неявная типизация

В Go тип переменной определяется на этапе компиляции и синтаксически может быть опущен при её объявлении, если сразу инициализировать переменную значением. В Go сильная типизация: все преобразования нужно производить явным образом. Использовать значения разных типов в выражениях запрещено.

Есть несколько способов объявить переменную в коде. Самый простой:

```go
var a int 
```

После ключевого слова var идёт имя переменной, по которому можно обращаться к ней в последующих инструкциях. Затем следует тип переменной — в данном случае встроенный тип int.
Значение присваивается переменной оператором =:

```go
var a int
a = 5
```

Аналогичным образом значение одной переменной можно присвоить другой:

```go
var a, b int
a = 5
b = a // b == 5
```

Обратите внимание: можно объявлять переменные одного типа в одной строке, просто перечислив их названия через запятую после ключевого слова var.
Также есть возможность множественного присвоения:

```go
var a, b int
a, b = 5, 10 // значения присваиваются по порядку: a == 5 и b == 10 
```

В Go можно делать swap значений переменных без аллокаций в одну строку:

```go
var a, b int
a, b = 5, 10 // a == 5, b == 10
a, b = b, a // swap: a == 10, b == 5 
```

#### Неявная типизация

В Go также есть конструкции для неявной типизации, когда при объявлении переменных тип опускается. В этом случае тип переменной или константы определяется инициализирующим значением. Это не делает Go языком с динамической типизацией, так как тип переменной, объявленной таким образом, по-прежнему устанавливается на этапе компиляции.

Пример:

```go
var intVar = 10 // переменной intVar компилятор присвоит тип int 
```

## Типы

### Целые числа

Для представления целочисленных переменных в Go есть целый ряд типов, различающихся лишь размерностью и отсутствием или наличием знака:

знаковые: int, int8, int16, int32, int64;

беззнаковые: uint, uint8, uint16, uint32, uint64.

Если размерности int64 недостаточно, можно воспользоваться типом big.Int из пакета math/big.

### Числа с плавающей точкой

Числа с плавающей точкой представлены в двух вариантах: комплексные и вещественные. Как и у целочисленных типов, у них есть разные размерности:

комплексные: complex64, complex128;

вещественные: float32, float64.

Двукратную разницу в размерности легко объяснить: переменные типа complex состоят из двух компонент типа float.
Для числовых типов доступны следующие арифметические операции:

+ — сложение,

+ — вычитание,

+ — умножение,
/ — деление,
% — деление с остатком.
Как в языке С, для этих операций предусмотрена конструкция сокращения a = a <op> b:

```go
var a int 
a = 5
a += 2 // 'a = a + 2'; 7 
```

Также доступны операции инкремента и декремента — сокращения a = a + 1 и a = a - 1 соответственно. В отличии, например, от С++, в Go нет разделения на префиксные и постфиксные версии этих операций.
Пример:

```go
var a int
a = 5
a++ // 'a = a + 1'; 6
a-- // 'a = a - 1'; 5 
```

### Булевы значения

Для работы с логическими выражениями в Go представлен базовый тип bool, который принимает значения true и false:

```go
var a bool
a = true
a = false
```

### Строки

В Go существует встроенный тип string для представления текстовых данных:

```go
var a string
a = "Hello, world!" 
```

Строки в Go — это неизменяемые массивы из значений типа byte. Поэтому к элементам строки можно обращаться по индексу, а к самим строкам применима встроенная функция len, которая возвращает её длину в байтах:

```go
var a string
a = "abc"
println(len(a)) // 3 
```

В данном случае длина строки в байтах равна количеству элементов, но это не всегда так. Дело в том, что Go из коробки поддерживает Unicode, а значит в строках могут содержаться символы, не входящие в таблицу ASCII. По этой же причине обращение по индексу иногда возвращает не ожидаемое значение:

```go
var a string
a = "абц"
println(len(a)) // 6 
```

Для работы с Unicode в Go предусмотрен встроенный тип rune. Например, можно получить корректное количество символов из предыдущего примера:

```go
import "unicode/utf8"
//...
var a string
a = "абц"
println(len(utf8.RuneCountInString(a)) // 3 
```

Строковые значения в Go можно представить ещё одним способом. Если заключить строковое значение в грависы (``), а не двойные кавычки (""), форматирование сохранится, а управляющие символы добавятся автоматически:

```go
// stringFormattedVar == "Hello,\nworld!\n\n\t\t\"quote!\""
var stringFormattedVar = `Hello,
world!

        "quote!"` 
```

### Переопределение типа

Под капотом тип rune — это определение типа uint32, так же как byte — определение uint8. С помощью определений можно создавать новые типы, облегчая чтение кода. Из-за строгости типизации определения ограничивают применимость функций и конструкций к типам:

```go
type MyString string

var a string
var b MyString
a = b // ошибка 
```

Чтобы исправить ошибку в листинге, нужно явно привести b к типу string.
Приведение типов
Чтобы привести один тип к другому, в Go используют синтаксис <type>(<variable>). Например:

```go
type MyString string

var a string
var b MyString
a = string(b) 
b = MyString(a) 
```

### Псевдонимы

В Go также есть псевдонимы (alias) — не путайте с определениями. Псевдонимы позволяют обращаться к типу в коде по другому имени. Синтаксисом похожи на определения:

```go
type MyString = string // MyString здесь — это псевдоним типа string

var a string 
var b MyString
a = b // ошибки нет 
```

Можно смешивать псевдонимы и изначальные типы в одном выражении.
Значения по умолчанию
В Go у всех типов есть значения по умолчанию, которыми автоматически инициируется объявленная переменная, если это не было сделано явно:

для bool значение по умолчанию — false;

для числовых типов — 0;

для ссылочных — nil или пустой указатель;

для string — пустая строка длиной 0.

```go
var str string
// можно использовать одно из этих условий для проверки пустой строки
    if str == "" || len(str) == 0 { 
}
```

## Переменные и константы

В Go есть несколько способов объявить и инициализировать переменную:

+ Длинное объявление с указанием типа и ключевого слова var
+ Объявление с var без явного указания типа
+ Короткая нотация с использованием :=
  
Разберём их по порядку.

### Длинное объявление с инициализацией

Такая конструкция рассматривалась в предыдущем уроке. С помощью неё вы также можете инициализировать переменную значением:

```go
var a int // a == 0 (значение по умолчанию)

var b int = 5 // объявление переменной с инициализацией, b == 5 
```

### Объявление без указания типа

В Go можно опускать тип переменной, если при объявлении происходит также и инициализация.

Перечислим инициализирующие значения и типы, которые компилятор присваивает объявленным переменным:

```go
var intVar = 10 // int

var floatVar = 5.0 // float64 — в данном случае компилятор автоматически выбирает тип большей размерности

var stringVar = "Hello, world!" // string
var stringFormattedVar = `Hello, "world"!` // тоже string

var runeVar = 'Щ' // rune

var boolVar = true // bool 
```

### Короткая нотация
Конструкция с ключевым словом var используется не всегда. В Go есть другая форма объявления переменных в теле функций с инициализацией. Её принято называть короткой нотацией. Она полностью эквивалентна нотации из предыдущего блока кода и выглядит так:

```go
intVar := 10 // <=> 'var intVar = 10'
floatVar := 5.0 // <=> 'var floatVar = 5.0' 
```

У объявления переменных с неявной типизацией есть недостаток: в случае числовых типов компилятор сам выбирает размерность типа. Это может быть неудобно, например, когда нужно объявить такой нотацией переменную типа int64, а не int. Аналогично и с uint.

Проблему решает операция приведения типов:

```go
int64Var := int64(5)
float32Var := float32(10.0) 
Это работает и с пользовательскими типами:
type MyString string
myStringVar = MyString("foo") // здесь у myStringVar тип MyString 
```

Неявную типизацию также можно использовать при объявлении переменной с инциализацией её значением другой переменной:

```go
a := 5 // 'int'
b := a // 'int'

newMyStr := myStr // для пользовательских типов
```

Короткая нотация прекрасно работает со множественным объявлением. Однако в этом случае хотя бы одна из переменных в выражении должна быть новой:

```go
a, b := 5, 10
a, c := 6, 100 // переменная 'c' объявляется и инициализируется, переменной 'a' просто присваивается значение

a, b := 9, 42 // ошибка компиляции, так как обе переменные уже были объявлены раннее
a, b = 9, 42 // ошибки нет 
```

### Константы

Константа — это типизированная область памяти, хранимое значение которой нельзя изменить после объявления.

Вы уже сталкивались с константами раннее — строковыми, булевыми и числовыми. Например, когда присваивали целое число переменным типа int:

```go
var i int
i = 5 // здесь 5 — безымянная целочисленная константа 
```

Или когда инициализировали переменную типа string в объявлении с короткой нотацией:

```go
str := "foo" // здесь foo — строковая константа, значением которой инициализирована переменная 'str' 
```

В последнем примере константа "foo" — анонимная (безымянная). Не получится воспользоваться ею нигде, кроме того места в коде, в котором она была присвоена именованной переменной str. Чтобы обращаться к константе по имени, это имя ей нужно присвоить.

### Именованные константы

Присвоить имя константе можно ключевым словом const:

```go
const fooStr = "foo"

str := fooStr
anotherStr := fooStr + "bar" 
```

Именованные константы применяются в Go в основном для того, чтобы не дублировать значения повторяющихся анонимных констант и изменять их значения в одном месте кода.

### Нетипизированные константы

Именованные константы могут быть разного типа. Тип связан с хранимым значением:

```go
const intConst = 5 
const floatConst = 5.0
const runeConst = 'A'
const strConst = "Hello, world!"
const boolConst = true 
```

Может показаться, что если опустить тип при объявлении константы, компилятор выберет его сам, — как в случае с короткой нотацией объявления переменных. Это так лишь отчасти. В случае с константами отсутствие явного указания типа имеет большее значение.

Например, когда вы объявляете константу intConst и присваиваете ей значение 5, то получаете целочисленную константу с неопределённым типом (untyped int). Конкретный тип значения этой константы ещё не определён и в разных контекстах будет интерпретироваться компилятором по-разному. Это позволяет ослабить типизацию для констант, не отказываясь от сильной типизации глобально.

Благодаря этому подходу, корректны следующие операции:

```go
type MyString string

var a string
var b MyString

const strConst = "str"

a = strConst
b = strConst 

a = b // запрещено, так как типизация по-прежнему остаётся сильной 
```

Если бы константы, как и переменные в Go, всегда имели конкретный тип, то работать с ними было бы сложнее. Например, константные значения, присваиваемые определениям типов, нужно было бы каждый раз приводить явно:

```go
type MyInt int

var i MyInt 
i = MyInt(42) 
```

Более того, Go позволяет смешивать числовые константы разных типов (untyped int, untyped float, untyped complex), поэтому корректно следующее выражение:

```go
var a float64
a = 5 + 5.0
```

### Типизированные константы

Если вы указываете тип константы явным образом при объявлении, она становится типизированной и подчиняется правилам сильной типизации Go. В этом случае вы работаете с константой как с неизменяемой переменной:

```go
type MyString string

const myStrConst MyString = "foo"

var str string 
str = myStrConst // запрещено, требуется явное приведение типа 
```

### Область применения констант

Константам можно присваивать значения только следующих типов:

+ числа,
+ строки,
+ символы (руны),
+ булевы значения.

При этом можно присвоить константе результат некоторого выражения. Единственное ограничение — все члены выражения тоже должны быть константами:

```go
const DoublePi = math.Pi * 2 
```

### Ключевое слово iota

Что если нужно реализовать в коде перечисление (enum)? В Go для этого нет встроенной синтаксической конструкции или специального типа. Однако можно просто объявить ряд констант и работать с ними:

```go
const (
    Black = "black"
    Gray = "gray"
    White = "white"
    ...
)

fmt.Println(Black != Grey) // true 
```

Зачастую в перечислении важна, прежде всего, возможность различить два элемента в коде. Значения же этих элементов (в данном случае констант) играют второстепенную роль. Это значит, что необязательно использовать строковые константы — вполне подойдут целочисленные:

```go
const (
    Black = 0
    Gray = 1
    White = 2
    ...
)

fmt.Println(Black != Gray) // тоже true 
```

При таком перечислении вручную есть вероятность получить неожиданное поведение. Например, если по ошибке присвоить двум константам в перечислении одинаковое целочисленное значение:

```go
const (
    Black = 0
    Gray = 0
)
fmt.Println(Black != Gray) // false 
```

К тому же, при таком подходе не очень удобно объявлять длинные перечисления.
Для удобного объявления и инициализации блоков констант в Go есть ключевое слово iota:

```go
const (
    Black = iota
    Gray = iota
    White = iota
)
fmt.Println(Black, Gray, White) // 0 1 2

// счётчик обнуляется
const (
    Yellow = iota
    Red = iota
    Green = iota
    Blue = iota
)
fmt.Println(Yellow, Red, Green, Blue) // 0 1 2 3 
```

В более краткой форме:

```go
const (
    Black = iota
    Gray
    White
)
fmt.Println(Black, Gray, White) // 0 1 2

const (
    Yellow = iota
    Red
    Green
    Blue
)
fmt.Println(Yellow, Red, Green, Blue) // 0 1 2 3 
```

Ключевое слово iota — автоматический инкремент, который обнуляется на каждом const.

Данную конструкцию применяют не только для перечислений. Ключевое слово iota можно также использовать в арифметических выражениях, чтобы быстро объявить ряд значений с прогрессией. Пример из книги «The Go Programming Language» (Brian W. Kernighan, Alan A. A. Donovan):

```go
// битовый сдвиг для возведения в степень
const (
    _ = 1 << (10 * iota) // обратите внимание, что можно пропускать константы 
    KiB // здесь у iota значение 1
    MiB
    GiB
    TiB
    PiB
    EiB
    ZiB
    YiB
) 
```

### Литералы

В Go, по аналогии с языком C, можно использовать строковые и числовые литералы для представления различных констант. Проиллюстрируем на примере целочисленной константы 1:

```go
var (
    a int = 01
    b int = 0_1 // можно разделять части большого числа символом '_' для удобства восприятия
    c int = 0x1 // шестнадцатеричное представление — используется по умолчанию при выводе адреса памяти
    b int = 0b00001 // бинарное представление
) 
```

## Область видимости

Область видимости определяет набор правил, по которым осуществляется доступ к объявленным переменным, константам и функциям из различных блоков кода.
В Go область видимости перечисленных сущностей можно охарактеризовать двумя параметрами:

+ глобальность/локальность;
+ экспортируемость/неэкспортируемость.

### Глобальность/локальность

Объявленные в теле функций переменные, константы и функции характеризуются как локальные, то есть их область видимости ограничена тем блоком кода, в котором они объявлены. В Go локальные переменные можно объявлять ключевым словом var или короткой нотацией :=.

Объявленные вне тела функции сущности характеризуются как глобальные и находятся в области видимости всех блоков кода в пакете. Глобальные переменные нельзя объявлять с помощью короткой нотации, необходимо ключевое слово var.

![global-local](images/1.4.global-local_1638793166.png)

### Экспортируемость/неэкспортируемость

Если предыдущее свойство характеризует доступность объекта внутри блоков кода в пакете, то экспортируемость регламентирует доступность объекта из других пакетов.

Экспортируемые переменные, константы и функции пакета доступны из тех пакетов, которые его импортируют ключевым словом import.

В этом случае доступ к экспортируемым объектам осуществляется конструкцией: <имя пакета>.<Имя сущности>. Проиллюстрируем на примере Hello, world!:

```go
package main

import "fmt"

func main() {
    fmt.Println("Hello, world!")
} 
```

Здесь в функции main программа обращается к пакету стандартной библиотеки fmt, вызывая её экспортируемую функцию Println.

Как Go определяет, что функция fmt.Println экспортируемая? Если имя переменной, константы или функции начинается с прописной буквы, то она экспортируемая. Если со строчной, то неэкспортирумая.

К неэкспортируемым сущностям нельзя обратиться за пределами пакета. Этот подход — часть того особенного ООП, который реализует в Go скрытие данных или инкапсуляцию.

![export](images/1.4.export_1638371518.png)

Глобальная переменная может быть экспортируемой или неэкспортируемой. Проиллюстрируем:

```go
package foo

var a = "a" // глобальная неэкспортируемая переменная, объявленная с инициализацией и без явного указания типа
var A string // глобальная экспортируемая переменная, к которой можно обратиться за пределами пакета как к 'foo.A'

const c = "foo" // глобальная неэкспортируемая нетипизированная (untyped string) константа 
const C string = "foo" // глобальная экспортирумая типизированная константа

// неэкспортируемая функция 'foo'
func foo() { 
    b := "a" // локальная переменная, объявленная короткой нотацией
    var B string // локальная переменная, но не экспортируемая, так как её область видимости ограничена телом функции 'foo'
}

// экспортируемая функция 'Foo', к которой можно обратиться как к 'foo.Foo()'
func Foo() {
    foo() // внутри вызывается неэкспортирумая функция — это популярный подход, 
        // призванный предоставить некоторый интерфейс к неэкспортируемым функциям пакета извне
} 
```

### Стиль именования

Go — в большой степени язык стандартов. Для именования переменных, констант и функций в коде строго используется стиль camelCase.

Именование через snake_case в Go используется только в генерированном коде. Этот подход в том числе позволяет определить на глаз, рукописный перед вами код или нет. Генерированный код обычно сопровождается соответствующим комментарием в начале сгенерированного файла.

Локальные переменные принято именовать с прописной буквы, так как они в любом случае будут неэкспортируемыми из-за своей области видимости.

### Блочное объявление

В Go есть конструкции для группировки объявлений переменных и констант, что, как и в случае с множественным объявлением, позволяет не писать ключевое слово var (или const) много раз. Также разбивать объявления на блоки может быть полезно, чтобы объединять схожие по смыслу сущности. Блочное объявление обычно используют для глобальных сущностей.

Для переменных:

```go
var a1 int
var a2 int
var a3 int
var b1 = 1
var b2 = 2
// <=>
var (
    a1 int
    a2 int
    a3 int
)
var (
    b1 = 1
    b2 = 2
) 
```

Аналогично для констант:

```go
const c1 int = 2
const c2 = 2
// <=>
const (
    c1 int = 2
    c2 = 2
) 
```
